\documentclass[12pt,twoside]{article}
\usepackage{jmlda}
\usepackage{textcomp}
%\NOREVIEWERNOTES
\title
    [Построение модели декодирования сигналов при моделировании нейрокомпьютерного интерфейса ] % Краткое название; не нужно, если полное название влезает в~колонтитул
    {Прогнозирование намерений. Построение оптимальной модели декодирования сигналов при моделировании нейрокомпьютерного интерфейса.}
\author
    {Шеменев~А.\,А. , Суходольский~Н.\,Д. , Наседкин~И.\,A.} % основной список авторов, выводимый в оглавление

\email
    {aleksandr.shemenev@frtk.ru}
\organization
    {МФТИ (ГУ)}
\abstract
    {В данной работе предлагается построить систему, решающую задачу декодирования сигналов, на основе наборов данных сигналов мозга ECoG/EEG. Это позволит смоделировать поведение субъекта вплоть до движения частей его конечностей. В качестве этапов построения системы решаются задачи предобработки данных, выделения признакового пространства, снижения размерности. Выбирается модель оптимальной сложности.  В работе учитывается комплексная природа сигнала: непрерывная траектория движения, наличие дискретных структурных переменных, наличие непрерывных переменных.}

\bigskip
%\textbf{Ключевые слова}: \emph {ключевое слово, ключевое слово, еще ключевые слова}.
}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
		Нейрокомпьютерный интерфейс (НКИ) переводит нейронные сигналы в машинные команды. Эта технология позволяет вернуть людям с ограниченными возможностями потерянную мобильность. В частности с помощью сигналов мозга, полученных благодаря EEG и MEG, предсказывается движение руки человека \cite{Waldert2008}. 
		
		Одним из этапов создания НКИ является построение оптимальной модели и системы декодирования нейронных сигналов. В качестве исходных данных в подобных задачах используются сигналы мозга ECoG. Это обусловлено их высоким качеством и пространственным разрешением \cite{Liang2012}.
				
		Сигналы ECoG имеют тензорную структуру. Для обработки подобных сигналов головного мозга целесообразно использовать инструменты многофакторного (тензорного) анализа \cite{Eliseyev2011}. Кроме того, в современных исследованиях \cite{Eliseyev2011a}, посвященных рассматриваемой проблеме, эффективно используется метод наименьших частных квадратов (partial least squares) \cite{Ng.} наряду с методом главных компонент (principal component analysis) \cite{Brems}. Это обусловлено огромной размерностью пространства сигналов ECoG. Оба метода решают задачу сокращения большой размерности исходных данных и предлагаются для создания модели декодирования сигналов мозга.
		
		Целью данной работы является построение оптимальной модели декодирования сигналов мозга ECoG. В модели учитываться особенности исходных данных, а именно комплексная природа сигнала. Во внимание берется непрерывная траектория движения, наличие дискретных структурных переменных. Исследование проводится на основе данных из библиотеки сигналов человеческого мозга ECoG \cite{Miller}.          




\section{Постановка задачи}

		В качестве выборки используются данные, полученные с помощью электрокортикографии. Это многомерные временные ряды $\mathbf{s}(t) \in \mathbb{R}^{N}$, характеризирующие зависимость напряжения на $N$ электродах (каналах) от времени. Им сопоставляются временные ряды $\mathbf{y}(t) \in \mathbb{R}^{M}$, описывающие положение $M$ дискретных структурных переменных (пальцев, движение суставов). Целью работы является построение оптимальной модели
\[
    f: \mathbf{X} \times \mathbf{W} \to \mathbf{Y},
\]
где $\mathbf{X} \in \mathbb{R}^{N \times T \times L \times F}$, $\mathbf{Y} \in \mathbb{R}^{M \times T \times L}$ ~--- матрицы, т.ч. $x_{ijlf} = s_{ilf}(t_j)$ и $y_{ij} = y_i(t_j)$. $L$ ~--- объем выборки, $F$ ~--- частотный диапазон выборки. Матрица $\mathbf{W}$ характеризует модель и в качестве элементов содержит её параметры.
		
		Важной подзадачей работы является правильное построение признакового пространства исходных и предсказываемых данных, а именно структуры матриц $\mathbf{X}$ и $\mathbf{Y}$. Кроме того, необходимо учесть корреляцию данных и естественные ограничения $\mathbf{y}(t)$ на этапе построения модели и предсказывать положение дискретных переменных совместно. 
		
		Так как исходные данные имеют большую размерность, в качестве базовой модели предлагается использовать PLS с применением линейной регрессии, нейронной сети. Тогда формальная постановка задачи 
\[
    \argmin_{\mathbf{w} \in \mathbb{R}^n} L(\mathbf{X}, \mathbf{Y}, \mathbf{W}, \mathbf{w}, f) = \mathbf{w}^*,
\]
где $L$ ~--- функция ошибки. В самом простом случае $L$ может быть квадратичная ошибка
 


\bibliographystyle{plain}
\bibliography{Shemenev2018Project18}

\end{document}
